# Клиент-серверное взаимодейтсвие

![web](1.png)

* Клиент - некоторое пользовательсткое устройство, которое может взаимодействовать с другим устройством (сервером).

* Сервер - некоторое устройство, к которому имеет доступ множество клиентов

* Север -> серверное приложение, Клиент -> клиентское приложение

## HTTP

* Протокол передачи гипер-текста

### Общий подход и структура

* Запрос (request) клиента к серверу и получение ответа от сервера (response).

### Структура HTTP-запроса

#### URL

* URL - куда направляем запрос

```
[протокол]://[хост/ip/доменное имя]:[порт]/[ресурс]
```

Примеры:

```
jdbc:posrtresql://localhost:5432/education_db
```

```
https://vk.com/friends
```

* Почему не указан порт? По умолчанию, для http - 80, для https - 443

#### Метод

* Метод запроса - `GET`, `POST`, `PUT`, `OPTIONS`. `DELETE` и т.д.

#### Параметры запроса

* У POST-запросов указываются в теле, у GET-запросов указываются в URL
* Какой в URL: `URL?name=value&name=value`

#### Тело запроса

* Есть у `POST`, `PUT` и других методов.

* Какие-либо данные, которые уходят на сервер (файл, текст, программа и т.д)

#### Заголовки (headers)

* Мета-информация, которая сопровождает запрос

* Примеры: 

	* `Content-type` - тип содержимого (формат данных, которые вы отправляете на сервер, чтобы сервер понял, как ему эти данные интерпретировать)
		- video/mp4
		- audio/mp3
		- image/jpeg
		- application/json
		- application/x-www-form-urlencoded - данные HTML-формы

	* `Cookie` - информация, которая сохраняется в браузере и отправляется каждый следующий запрос на нужный домен



### Структура HTTP-ответа

* Статус-код (код ответа, status code) - целое число, которое позволяет быстро идентифицировать успех выполнения запроса
	* 200 OK
	* 201 Created
	* 202 Accepted
	* 401 Unauthorized
	* 403 Forbidden
	* 404 Not found
	* 500 Internal Server Error

* Тело ответа - HTML-страница, файл, аудио-видео

* Заголовки ответа (например, `Content-Type` - говорит о том, в каком формате был ответ, чтобы браузер (либо другой клиент) могли понять, что делать с этим ответом) + `Content-Length`

* Важный заголовок ответа: `Location` - он говорит браузеру перейти по другому URL, сопровождается статусом 301